<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Regolith 1.5 – Personalización</title>
    <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/</link>
    <description>Recent content in Personalización on Regolith 1.5</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	  <atom:link href="https://regolith-linux.org/es/docs/customize/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Docs: Aspecto</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/look/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/look/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Los &lt;code&gt;looks&lt;/code&gt; provistos por Regolith tienen el prefijo de paquete &lt;code&gt;regolith-look-&lt;/code&gt;. Por ejemplo, otro look que tiene la misma paleta de colores Solarized y un tema GTK diferente se llama &lt;code&gt;regolith-look-solarized-dark&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;encontrando-aspectos&#34;&gt;Encontrando Aspectos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todos los paquetes &lt;code&gt;look&lt;/code&gt; que usan este esquema nominal pueden ser encontrados a traves del siguiente comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ apt search ^regolith-look-
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;instalando-un-aspecto&#34;&gt;Instalando un Aspecto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los aspectos pueden ser instalados a traves de la herramienta &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; o con cualquier herramienta que pueda instalar paquetes Debian en el sistema, tales como &lt;code&gt;synaptic&lt;/code&gt;. Por ejemplo, este comando instalará el aspecto &lt;code&gt;Ubuntu&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ sudo apt install regolith-look-ubuntu
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Si prestas atención a la salida de &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt; notarás que además de instalar el aspecto, también se instalará &lt;code&gt;fonts-font-awesome&lt;/code&gt;. Como característica, los aspectos son capaces de depender de cualquier recurso o artefacto que requieran como paquete. Esto se asegura de que una vez que un &lt;code&gt;look&lt;/code&gt; está instalado, el usuario no se tenga que preocupar de que otras cosas pueda llegar a requerir ese &lt;code&gt;look&lt;/code&gt; para funcionar apropiadamente. El gestor de paquetes se encarga de ello.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cambiando-a-un-aspecto&#34;&gt;Cambiando a un Aspecto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez que un &lt;code&gt;look&lt;/code&gt; ha sido instalado, una utilidad llamada &lt;code&gt;regolith-look&lt;/code&gt; puede ser utilizada para habilitarlo. Para habilitar el &lt;code&gt;look&lt;/code&gt; &lt;code&gt;Ubuntu&lt;/code&gt; instalado en el paso anterior, intenta lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ regolith-look &lt;span style=&#34;color:#204a87&#34;&gt;set&lt;/span&gt; ubuntu
$ regolith-look refresh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El comando mencionará que creó un archivo en tu directorio de usuario. Este archivo es un archivo Xresource, y está guardado en una carpeta específica en la que &lt;code&gt;i3-gnome-flashback&lt;/code&gt; lo buscará cuando se inicie la sesión. Miremos el archivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ cat ~/.Xresources-regolith
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/ubuntu/root&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;En esencia, nuestro archivo Xresource está simplemente apuntando a otro archivo Xresource. Miremos aquí:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ cat /etc/regolith/styles/ubuntu/root
! -- Estilos - Colores
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/ubuntu/color&amp;#34;&lt;/span&gt;

! -- Estilos - Fuentes
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/ubuntu/typeface&amp;#34;&lt;/span&gt;

! -- Estilos - Tema
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/ubuntu/theme&amp;#34;&lt;/span&gt;

! -- Aplicaciones
! Estos archivos mapean los valores definidos arriba en ajustes específicos de aplicación
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/st-term&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/i3-wm&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/i3xrocks&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/rofi&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;span style=&#34;color:#8f5902;font-style:italic&#34;&gt;#include &amp;#34;/etc/regolith/styles/gnome&amp;#34;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Aquí podemos ver que hay archivos Xresource separados que definen color, fuente y tema (iconos, GTK), y que son cargados y luego aplicados a los componentes de IU integrados por Regolith: st (terminal), i3-wm, i3xrocks, rofi, y GNOME.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;refrescando-un-aspecto&#34;&gt;Refrescando un Aspecto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quizás haya momentos donde la IU del sistema y el aspecto de Regolith pierdan sincronía. Por ejemplo, si un programa define el fondo de pantalla o el tema de íconos de manera externa, esto no se verá reflejado en los ajustes Xresource. Regolith solamente se actualizará a si mismo en el ingreso si detecta que hubo cambios en Xresources. Si quieres forzar a Regolith a recargar la IU basada en los ajustes Xresource, corre:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ regolith-look refresh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;aprender-ms&#34;&gt;Aprender Más&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar más, lee sobre &lt;code&gt;Estilos&lt;/code&gt; en la siguiente página y echale un vistazo al &lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux/regolith-styles&#34;&gt;LEEME &lt;code&gt;regolith-styles&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Estilos</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/styles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/styles/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Como dejamos claro en el &lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux/regolith-styles&#34;&gt;leeme del repositorio&lt;/a&gt;, los estilos de Regolith son una convención por la cual un conjunto de archivos que definen pares clave/valor son cargados en la memoria y pueden ser consultados por &lt;code&gt;xrdb&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;xrescat&lt;/code&gt;. Xresources emplea el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/C_preprocessor&#34;&gt;preprocesador de C&lt;/a&gt; para permitir comportamientos complejos tales como incluir archivos, definir constantes y expresiones condicionales. En Regolith, solo se usan dos directivas del preprocesador : &lt;code&gt;#include&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;#define&lt;/code&gt;. Las declaraciones &lt;code&gt;#include&lt;/code&gt; se usan para referenciar otros archivos. Colecciones o archivos llamados &lt;code&gt;looks&lt;/code&gt; fueron cubiertos en la sección previa de esta guía. Las declaraciones &lt;code&gt;#define&lt;/code&gt; simplemente permiten que un valor simbólico pueda ser reemplazado por un valor literal, como definir una variable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;archivos-xresource-de-definicin&#34;&gt;Archivos Xresource de Definición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para maximizar el re-uso de la información de temas en Regolith, los Xresources son divididos en dos categorías o archivos: archivos de definición y archivos de aplicación. Los archivos de definición hae un uso más intensivo de la directiva &lt;code&gt;define&lt;/code&gt;. Esencialmente ellos enlazan una clave abstracta, tal como &amp;ldquo;azul&amp;rdquo; o &amp;ldquo;fuente de terminal&amp;rdquo; a un valor literal, tal como &lt;code&gt;#0000FF&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;Source Code Pro Medium&lt;/code&gt;. Cuando se hacen cambios a los archivos, se espera que esas definiciones cambien. El usuario querrá especificar un conjunto distinto de íconos, o fuente, y lo hará modificando o creando un nuevo archivo de definición. Una vez que el archivo es creado, necesita ser referenciado por un archivo Xresource de alto nivel en &lt;code&gt;~/.Xresource-regolith&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;pageinfo pageinfo-primary&#34;&gt;
&lt;p&gt;Nota que cuando referencias otros archivos en Xresources a traves de la directiva &lt;code&gt;include&lt;/code&gt;, atajos tales como &lt;code&gt;$HOME&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;~/&lt;/code&gt; no están disponibles. Se requieren rutas absolutas.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;archivos-xresource-de-aplicacin&#34;&gt;Archivos Xresource de Aplicación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como se mencionó previamente, en &lt;code&gt;/etc/regolith/styles/&lt;/code&gt; viven una cantidad de Xresources, incluyendo aquellos para aplicaciones especificas tales como &lt;code&gt;st&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;i3-wm&lt;/code&gt;. Abriendo esos archivos mostrará un mapeo de las claves abstractas provistas por los archivos de definición a claves específicas de aplicación. De esta manera, la descripción general del aspecto puede ser mapeada a cualquier componente IU o aplicación que pueda leer de Xresources.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;orden-de-carga&#34;&gt;Orden de Carga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El script de inició de la sesión &lt;code&gt;i3-gnome-flashback&lt;/code&gt; chequeará por el primer archivo Xresources que encuentre en el siguiente orden:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;~/.Xresources-regolith&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/etc/regolith/styles/root&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Además de un archivo Xresource de Regolith, &lt;code&gt;~/.Xresources&lt;/code&gt; también será cargada si existe en el inició de la sesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de cargar un archivo Xresource raíz, el script de inicio de sesión combina cualquier entrada enconrada en el archivo &lt;code&gt;~/.config/regolith/Xresources&lt;/code&gt;. Este archivo provee una manera simple de sobre-escribir algunos pocos valores sin tener que copiar el conjunto entero de definiciones de recursos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;recargando-xresources&#34;&gt;Recargando Xresources&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El comando &lt;code&gt;regolith-look&lt;/code&gt; puede ser usado para recargar todas las entradas Xresource tal como son cargadas durante la inicialización de la sesión:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ regolith-look refresh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;De manera alternativa, el comando &lt;code&gt;xrdb&lt;/code&gt; puede ser usado para refrescar archivos Xresource especificos luego de que hayan sido cambiados. Por ejemplo, para recargar el archivo Xresource del usuario corre:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ xrdb -merge ~/.Xresources-regolith
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h3 id=&#34;verificacin&#34;&gt;Verificación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Puedes comprobar que un cambio fue hecho a tu archivo Xresource consultandoló desde la línea de comándos. Si se realizó un cambio a la clave &lt;code&gt;foo.bar&lt;/code&gt; entonces el siguiente comando retornará su valor actual, o &lt;code&gt;empty&lt;/code&gt; si no está definido:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ xrescat foo.bar empty
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Compositores</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/compositors/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/compositors/</guid>
      <description>
        
        
        

&lt;div class=&#34;pageinfo pageinfo-primary&#34;&gt;
&lt;p&gt;Pon especial atención a esta sección si estás experimentando fallos visuales raros o un rendimiento gráfico bajo.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como se mencionó previamente, un compositor es un componente IU que agrega efectos visuales a las ventanas antes de que sean renderizadas en pantalla. Muchos entornos de escritorio integran un compositor directamente en el gestor de ventanas, haciendo que sea difícil de cambiar o deshabilitar. En Regolith, el compositor es definido como un &amp;ldquo;punto de extensión&amp;rdquo; conectable en el sistema de empaquetado. Esto quiere decir que los compositores pueden ser cambiados de manera sencilla instalando los paquetes que los contengan. El sistema de empaquetado subyacente se encargará de que no haya conflictos y de que todas las dependencias de determinado compositor también sean instaladas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;encontrando-compositores-disponibles&#34;&gt;Encontrando Compositores Disponibles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El siguiente comando listará todos los compositores configurados para trabajar con Regolith:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;apt search regolith-compositor-
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Por lo menos los siguientes tres compositores deberían estar disponibles:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Nombre del Paquete&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Backend&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;regolith-compositor-compton-glx&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/yshui/picom&#34;&gt;Compton&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Es el compositor por defecto para Regolith. Este compositor es moderno, mantenido, y maneja el desgarro de pantalla.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;regolith-compositor-xcompmgr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;xcompmgr&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Un compositor antiguo que puede ofrecer un rendimiento más consistente si &lt;code&gt;compton-glx&lt;/code&gt; te da problemas&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;regolith-compositor-none&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Un paquete no operativo que no corre ningún Compositor. Lo mejor para un rendimiento absoluto de la IU, pagando el precio de los efectos visuales.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;instalando-un-compositor&#34;&gt;Instalando un Compositor&lt;/h2&gt;


&lt;div class=&#34;pageinfo pageinfo-primary&#34;&gt;
&lt;p&gt;Debido a la manera en la que el compositor es gestionado por i3-wm, debes cerrar la sesión y volver a iniciarla para que los cambios del compositor surtan efecto. Reiniciar i3 no es suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Corre el siguiente comando de instalación de paquete para cambiar el compositor. En este caso correremos &lt;code&gt;xcompmgr&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ apt install regolith-compositor-xcompmgr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Inicia sesión nuevamente y el compositor debería estar cargado. Puedes verificarlo chequeando la lista de procesos en busca de &lt;code&gt;xcompmgr&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre style=&#34;background-color:#f8f8f8;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;$ ps aux &lt;span style=&#34;color:#000;font-weight:bold&#34;&gt;|&lt;/span&gt; grep xcompmgr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id=&#34;sobrescribiendo-la-configuracin-de-un-compositor&#34;&gt;Sobrescribiendo la Configuración de un Compositor&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;comptonpicom&#34;&gt;Compton/Picom&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para proveer tu propia configuración de compositor Compton/Picom, copia la configuración por defecto o crea la tuya propia y guardalá &lt;code&gt;~/.config/regolith/compton/config&lt;/code&gt;. En el próximo inicio de sesión será cargada en lugar de la configuración por defecto &lt;code&gt;/etc/regolith/compton/config&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Componentes</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/components/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/components/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Como mencionamos previamente, Regolith es una colección de componentes open-source ya existentes que son integrados en un entorno de escritorio. Dado a los estándares sobre cómo los componentes IU deberían comunicarse y años de integración entre componentes, para la mayoría de los casos es simple cambiar partes de la IU por otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La siguiente tabla lista cada componente IU y las notas respecto a su mutabilidad:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Componente IU&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Alternativas&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Intercambiable&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Xorg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Desconocido&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Desconocido&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;i3-gaps&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;i3-wm, otros&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dificultoso pero posible&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;i3bar&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Polybar, lemonbar, muchos otros.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Si, el archivo de configuración i3 se cambia para cargar una barra diferente.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;i3xrocks&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;i3blocks, barista, muchos otros.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Si, el archivo de configuración i3 se cambia para cargar un programa de estado diferente.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Rofication&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dunst, gnome-flashback&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Si, el archivo de configuración i3 se configura para cargar el backend de notificaciones y la IU Rofi, e i3xrocks se configura para cargar el blocket.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Remontoire&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Conky&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Si, el archivo de configuración i3 se cambia para cargar un programa de ayuda diferente.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;gdm3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;lightdm, sddm, xdm, otros.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Esto es configurado en Ubuntu. Instalar un gestor de sesiones diferente debería presentar una entrada para especificar cual usar.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;gnome-flashback&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ninguna&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;No&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Dada la amplitud del tópico, no hay mas detalles disponibles aquí. Experimentando con distintos componentes IU es una manera divertida de aprender más sobre las internas del sistema operativo. Se recomienda primero experimentar en una MV corriendo Regolith para evitar romper tu ambiente de trabajo.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Paquetes</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/packages/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/customize/packages/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;El siguiente gráfico generado por &lt;code&gt;debtree&lt;/code&gt; nos provee las relaciones de dependencia de los paquetes de Regolith y algunas de sus dependencias ascendentes más notables:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://regolith-linux.org/regolith-desktop-graph-l2.png&#34; alt=&#34;Gráfico de Dependencias de Paquetes&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fuente&#34;&gt;Fuente&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;paquetes&#34;&gt;Paquetes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los paquetes de Regolith están alojados en los PPA provistos por launchpad.net:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;PPA&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Descripción&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;URL de Launchpad&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;ppa:regolith-linux/unstable&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Paquetes preparados para pruebas de desarrolladores.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/unstable&#34;&gt;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/unstable&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;ppa:regolith-linux/stable&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Paquetes que han sido probados pero que no han sido asignados a un release.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/stable&#34;&gt;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/stable&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;ppa:regolith-linux/release&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Paquetes provistos tales como en el release vigente de Regolith.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/release&#34;&gt;https://launchpad.net/~regolith-linux/+archive/ubuntu/release&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;ppa:kgilmer/speed-ricer&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Paquetes de propósito general de los cuales Regolith depende pero no están disponibles a traves de los repositorios de Ubuntu.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://launchpad.net/~kgilmer/+archive/ubuntu/speed-ricer&#34;&gt;https://launchpad.net/~kgilmer/+archive/ubuntu/speed-ricer&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;repositorios-git&#34;&gt;Repositorios Git&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El código fuente asociado con los paquetes de Regolith está alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux&#34;&gt;la organización Github de Regolith Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;isos-instaladoras&#34;&gt;ISOs Instaladoras&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El instalador es generado usando la &lt;a href=&#34;https://launchpad.net/cubic&#34;&gt;herramienta Cubic&lt;/a&gt; y proveyendo el archivo ISO destino como subidas manuales a la organización Github de Regolith Linux. El &lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux/regolith-cubic-config&#34;&gt;LEEME en &lt;code&gt;regolith-cubic-conf&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; tiene más detalles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;montaje&#34;&gt;Montaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los paquetes de Regolith pueden ser montados, firmados, y preparados desde el repositorio &lt;code&gt;regolith-builder&lt;/code&gt;. Mira el &lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux/regolith-builder&#34;&gt;LEEME del proyecto&lt;/a&gt; para más detalles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-de-paquetes-entre-stock-ubuntu-y-regolith-linux&#34;&gt;Δ de Paquetes entre Stock Ubuntu y Regolith Linux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando instala Regolith a traves del PPA, el usuario tiene control y visibilidad sobre todos los cambios de paquetes a traves de su herramienta de instalación de paquetes de preferencia, probablemente &lt;code&gt;apt&lt;/code&gt;,&lt;code&gt;dpkg&lt;/code&gt;, o &lt;code&gt;synaptic&lt;/code&gt;. Sin embargo, cuando instala Regolith a traves del instalador de Ubuntu, el usuario no ve qué paquetes son instalados como parte del proceso. Para disminuír el tamaño de la descarga del instalador, algunos paquetes fueron eliminados del instalador de Ubuntu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;regolith-12&#34;&gt;Regolith 1.2&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para Regolith 1.2, los siguientes paquetes fueron eliminados de Ubuntu stock:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ubuntu-session&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;libreoffice-*&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rythmbox-*&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, cualquiera de esos paquetes pueden ser re-agregados por el usuario luego de la instalación usando una variedad de herramientas incluída la tienda de aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;regolith-13&#34;&gt;Regolith 1.3&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para el release 1.3 de Regolith, los cambios de la base de referencia de Ubuntu están &lt;a href=&#34;https://regolith-linux.org/docs/reference/releases/regolith-1.3-release-notes/#iso-generation&#34;&gt;documentados aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
