<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Regolith 1.5.1 – La Interfaz</title>
    <link>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/</link>
    <description>Recent content in La Interfaz on Regolith 1.5.1</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    
	  <atom:link href="https://regolith-linux.org/es/docs/interface/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Docs: Trabajando con Aplicaciones</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/apps/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/apps/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Como se mencionó en la sección &lt;a href=&#34;../../getting-started/basics&#34;&gt;Primeros Pasos&lt;/a&gt;, &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;space&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; causa que i3 ejecute Rofi para presnetar una lista de aplicaciones. Una vez lanzada, la aplicación seleccionada abrirá una ventana en el espacio de trabajo actualmente activo. Si ya hay otras ventanas presentes en el espacio de trabajo, serán ajustadas en tamaño para permitir que la nueva ventana sea úbicada sin solapar al resto de las ya existentes ventanas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;disposicin-de-ventanas&#34;&gt;Disposición de Ventanas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se puede usar &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;backspace&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; para alternar entre los modos de disposición vertical u horizontal, que se van a aplicar a la &lt;em&gt;siguiente aplicación lanzada&lt;/em&gt;. En este sentido, las ventanas en un espacio de trabajo pueden dividir la pantalla en porciones relativas a la importancia deseada del usuario. Un borde azul aparecera debajo o a la derecha de la ventana, para indicar el modo de disposición actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En adición a alternar la orientación de la disposición, las ventanas ya existentes pueden ser movidas en relación a sus vecinas con &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;shift&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;↑ ↓ ← →&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; (teclas de flechas) o con las teclas de flechas estilo VIM &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;k j h l&lt;/span&gt;. O, &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;tab&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; y &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;shift&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;tab&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; puede ser usado para moverse atrás y adelante entre los espacios de trabajo activos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ventanas también pueden ser movidas a otros espacios de trabajo directamente. La barra indicará todos los espacios de trabajo activos como también el espacio de trabajo en foco. &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;shift&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;[0-9]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; causara que la ventana en foco se mueva al espacio de trabajo del número seleccionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios pueden navegar hacia ventanas a traves de &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;[0-9]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; pero también pueden navegar directamente a una ventana especifica con &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;ctrl&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;space&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cerrar-una-aplicacin&#34;&gt;Cerrar una Aplicación.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cualquier aplicación puede ser cerrada de manera segura a traves de &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;shift&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Las aplicaciones bloqueadas o que no respondan de alguna manera pueden ser matadas con &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;alt&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Notificaciones</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/notifications/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/notifications/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;Regolith 1.3 introduce la integración de &lt;a href=&#34;https://github.com/DaveDavenport/Rofication&#34;&gt;Rofication&lt;/a&gt; al ambiente. Versiones anteriores se basaban en un sistema de notificaciones integrado dentro de &lt;code&gt;gnome-flashback&lt;/code&gt; pero la IU era distractiva. Rofication se vasa en un daemon de notificaciones y el font-end basado en Rofi. Un bloque en la barra muestra el número de notificaciones que tiene el usuario. Cuando se recibe una notificación nueva, este número se incrementa en 1. No hay otro tipo de alerta u otra IU que notifique al usuario del mensaje nuevo. Si se desea una IU de notificaciones más agresiva, se recomienda &lt;a href=&#34;https://dunst-project.org/&#34;&gt;dunst&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;administrando-las-notificaciones&#34;&gt;Administrando las Notificaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al lado del icono de campana en la barra está el número de notificaciones actuales. Para verlas y borrarlas, presiona &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; y un menú aparecerá. Las notificaciones pueden ser leidas y luego borradas con &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;delete&lt;/span&gt; y la ventana de notificaciones puede ser cerrada con &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;escape&lt;/span&gt;. Todas las notificaciones de prioridad baja pueden ser eliminadas al mismo tiempo con &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;shift&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;delete&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; dentro del menú de notificaciones.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Configuración de Sistema</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/system/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/system/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;centro-de-control-gnome-tambin-conocido-como-codeconfiguracincode&#34;&gt;Centro de Control GNOME (también conocido como &lt;code&gt;Configuración&lt;/code&gt;).&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una diferencia clave entre Regolith y otros ambientes descriptos como minimalistas es la integración del backend de ajustes GNOME. Esto provee una manera bien testeada, consistente, y amigable de configurar tu ambiente y computadora. Para cargar la aplicación de configuración, lanza &amp;ldquo;Configuración&amp;rdquo; desde Rofi o presiona &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Configuración es una aplicación especial en Regolith que se lanza en modo flotante. Esto es porque típicamente cuando se cargan las configuraciones el usuario está enfocado en hacer un cambio especifico y luego volver a su trabajo. Una vez cargada usa las pestañas de selección a la izquierda de la ventana para seleccionar qué item deseas configurar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i3-wm-gestor-de-ventanas&#34;&gt;i3-wm (Gestor de Ventanas)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El gestor de ventanas i3 no es parte de GNOME y tampoco está disponible ver o cambiar su configuración desde el panel de control GNOME. En su lugar, el usuario debe editar el archivo &lt;code&gt;config&lt;/code&gt; y recargar i3 para hacer los cambios. En Regolith, el archivo de configuración i3 está en &lt;code&gt;/etc/regolith/i3/config&lt;/code&gt; y los usuarios pueden crear su propia copia del archivo que invalidará la que toma por defecto si la colocan en &lt;code&gt;~/.config/regolith/i3/config&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas cosas sobre Regolith pueden ser configuradas en el archivo de configuración de i3. Lo mejor es leer la &lt;a href=&#34;https://i3wm.org/docs/userguide.html&#34;&gt;guía de usuario i3&lt;/a&gt; para entender qué y cómo modificar este archivo.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;pageinfo pageinfo-primary&#34;&gt;
&lt;p&gt;Conservar a una copia del usuario del archivo de configuración i3 requiere más trabajo cuando se actualiza Regolith, ya que los cambios tienen que ser gestionados desde los archivos por defecto a la configuración del usuario para soportar las nuevas características en las versiones subsecuentes. Si es posible, es mejor basarse en la &lt;a href=&#34;../../howto/override-xres&#34;&gt;sobreescritura de Xresource&lt;/a&gt; para personalizar i3.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;i3bar-barra-de-estado&#34;&gt;i3bar (Barra de Estado)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La configuración de i3bar está definida en el archivo de configuración i3 listado aquí arriba, pero la i3bar tiene su propia configuración para los items de estado. Para cambiar que información se muestra en la barra, el directorio de configuración es &lt;code&gt;/etc/regolith/i3xrocks/conf.d&lt;/code&gt;. En este directorio hay un archivo por cada uno de los items de estado, aparte de &lt;code&gt;01_setup&lt;/code&gt;. El número del prefijo indica en qué orden van a ser mostrados los bloques en la barra. &lt;a href=&#34;../../howto/add-remove-blocklets&#34;&gt;Mira aquí&lt;/a&gt; para información sobre personalizaciones.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aspecto&#34;&gt;Aspecto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El aspecto de Regolith es configurado a través de Xresources, que se aloja en &lt;code&gt;/etc/regolith/styles/&lt;/code&gt;. Este tópico se cubrirá en detalle en la sección de &lt;a href=&#34;../../customize/&#34;&gt;Personalización&lt;/a&gt; de la documentación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sesin&#34;&gt;Sesión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando inicialmente se carga Regolith, se corre un script que configura el sistema y lanza el &lt;code&gt;i3-wm&lt;/code&gt;. Si bien no se recomienda modificar este script, puede proveer detalles de cómo está estructurado Regolith y cual es la política que implementa cuando carga la configuración. Este archivo puede ser visto en &lt;code&gt;/usr/bin/i3-gnome-flashback&lt;/code&gt;. De hecho, este script puede ser considerado la semilla inicial de el proyecto Regolith y fue tomado de el proyecto &lt;a href=&#34;https://github.com/deuill/i3-gnome-flashback&#34;&gt;i3-gnome-flashback&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: Avanzado</title>
      <link>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/advanced/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://regolith-linux.org/es/docs/interface/advanced/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;h2 id=&#34;i3bar&#34;&gt;i3bar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La visibilidad de la barra puede ser alternada con &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;i&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;. Esto puede ser útil cuando se necesita remover todas las distracciones y dedicar el 100% de la pantalla a una o más aplicaciones en tu espacio de trabajo. Otra manera de darle a una aplicación un uso completo de la pantalla es presionar &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;f&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; para causar que la aplicación activa entre en modo de pantalla completa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i3-wm-modo-de-disposicin&#34;&gt;i3-wm Modo de Disposición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;i3-wm ofrece algunos modos distintos de disposición. Se puede usar &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; para alternar entre los modos de separación en pestañas, horizontal y vertical.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;salvar-y-restaurar-la-posicin-de-las-ventanas&#34;&gt;Salvar y Restaurar la Posición de las Ventanas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/regolith-linux/i3-snapshot&#34;&gt;Una herramienta&lt;/a&gt; para salvar y cargar la disposición de las ventanas, &lt;code&gt;i3-snapshot&lt;/code&gt;, se integro en Regolith 1.3. Presionando &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; guardará la actual disposición de las ventanas en un archivo en el directorio &lt;code&gt;/tmp&lt;/code&gt;. &lt;span class=&#34;text-nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;super&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;badge badge-warning&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; recuperará esa disposición. &lt;code&gt;i3-snapshot&lt;/code&gt; está destinado para casos de uso en los que cambios del monitor resulten en que las disposiciones sean aleatorias. No es un reemplazo para &lt;code&gt;&lt;a href=&#34;https://i3wm.org/docs/layout-saving.html&#34;&gt;i3-save-tree&lt;/a&gt;&lt;/code&gt; ya que usa identificadores de ventanas que no sobreviven a traves de X sesiones, ni tampoco ofrece una manera de posicionar las aplicaciones lanzadas en disposiciones especificas.&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
